# 实验3：创建分区表

学号：202010414420 姓名：吴爽 班级：2020级软工4班  

## 实验目的

掌握分区表的创建方法，掌握各种分区方式的使用场景。

## 实验内容

- 本实验使用实验2的sale用户创建两张表：订单表(orders)与订单详表(order_details)。
- 两个表通过列order_id建立主外键关联。给表orders.customer_name增加B_Tree索引。
- 新建两个序列，分别设置orders.order_id和order_details.id，插入数据的时候，不需要手工设置这两个ID值。
- orders表按订单日期（order_date）设置范围分区。
- order_details表设置引用分区。
- 表创建成功后，插入数据，数据应该能并平均分布到各个分区。orders表的数据都大于40万行，order_details表的数据大于200万行（每个订单对应5个order_details）。
- 写出插入数据的脚本和两个表的联合查询的语句，并分析语句的执行计划。
- 进行分区与不分区的对比实验。

## 实验参考

- 使用sql-developer软件创建表，并导出类似以下的脚本。
- 以下脚本不含orders.customer_name的索引，不含序列设置，仅供参考。

```sql
CREATE TABLE orders 
(
 order_id NUMBER(9, 0) NOT NULL
 , customer_name VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
 , customer_tel VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
 , order_date DATE NOT NULL 
 , employee_id NUMBER(6, 0) NOT NULL 
 , discount NUMBER(8, 2) DEFAULT 0 
 , trade_receivable NUMBER(8, 2) DEFAULT 0 
 , CONSTRAINT ORDERS_PK PRIMARY KEY 
  (
    ORDER_ID 
  )
) 
TABLESPACE USERS 
PCTFREE 10 INITRANS 1 
STORAGE (   BUFFER_POOL DEFAULT ) 
NOCOMPRESS NOPARALLEL 

PARTITION BY RANGE (order_date) 
(
 PARTITION PARTITION_BEFORE_2016 VALUES LESS THAN (
 TO_DATE(' 2016-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 
 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) 
 NOLOGGING
 TABLESPACE USERS
 PCTFREE 10 
 INITRANS 1 
 STORAGE 
( 
 INITIAL 8388608 
 NEXT 1048576 
 MINEXTENTS 1 
 MAXEXTENTS UNLIMITED 
 BUFFER_POOL DEFAULT 
) 
NOCOMPRESS NO INMEMORY  
, PARTITION PARTITION_BEFORE_2020 VALUES LESS THAN (
TO_DATE(' 2020-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 
'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) 
NOLOGGING
TABLESPACE USERS
, PARTITION PARTITION_BEFORE_2021 VALUES LESS THAN (
TO_DATE(' 2021-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 
'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) 
NOLOGGING 
TABLESPACE USERS
);
ALTER TABLE orders ADD PARTITION partition_before_2022
VALUES LESS THAN(TO_DATE('2022-01-01','YYYY-MM-DD'))
TABLESPACE USERS;

```
![pict1](pict1.png)
![pict2](pict2.png)
![pict3](pict3.png)

这段代码创建了一个名为“orders”的数据库表，用RANGE方式按订单日期进行分区。表包含订单ID、顾客姓名、顾客电话、订单日期、员工ID、折扣和交易应收款等字段，其中订单ID为主键。分成了三个区间，分别是订单日期在2016年之前的“PARTITION_BEFORE_2016”、在2016年之后但在2020年之前的“PARTITION_BEFORE_2020”和在2020年之后但在2021年之前的“PARTITION_BEFORE_2021”。第一个分区有自己的存储设置，而其他两个分区使用了默认的设置。还使用ALTER TABLE命令增加了一个分区，“partition_before_2022”，分界值为2022年1月1日，也使用了默认的存储设置。这样，成功地创建了orders表，并进行了分区，以支持更加高效的数据存储和查询操作。

- 创建order_details表的语句如下：

```sql
CREATE TABLE order_details
(
id NUMBER(9, 0) NOT NULL 
, order_id NUMBER(10, 0) NOT NULL
, product_id VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
, product_num NUMBER(8, 2) NOT NULL 
, product_price NUMBER(8, 2) NOT NULL 
, CONSTRAINT ORDER_DETAILS_PK PRIMARY KEY 
  (
    id 
  )
, CONSTRAINT order_details_fk1 FOREIGN KEY  (order_id)
REFERENCES orders  (  order_id   )
ENABLE
) 
TABLESPACE USERS 
PCTFREE 10 INITRANS 1 
STORAGE ( BUFFER_POOL DEFAULT ) 
NOCOMPRESS NOPARALLEL
PARTITION BY REFERENCE (order_details_fk1);
```
![pict4](pict4.png)

该代码是用于创建一个名为“order_details”的表格，用于存储订单详情。该表格包含五个字段，分别是“id”、“order_id”、“product_id”、“product_num”和“product_price”。

“id”字段是用于标识每个订单详情的唯一标识符，由一个9位数字组成。作为主键的“ORDER_DETAILS_PK”约束条件，确保每个订单详情都有唯一的“id”。

“order_id”字段是用于标识订单的唯一标识符，由一个10位数字组成。该字段不能为空，并且作为“order_details_fk1”外键约束条件的一部分，将其与“orders”表中的“order_id”字段关联起来，确保订单详情和订单之间的关系。

“product_id”字段是用于标识产品的唯一标识符，最大长度为40个字节的字符串，且不能为空。

“product_num”字段是用于记录产品数量的字段，由一个8位数字和2位小数组成，且不能为空。

“product_price”字段是用于记录产品价格的字段，由一个8位数字和2位小数组成，且不能为空。

除了以上五个字段之外，该表格还使用了“REFERENCE”进行分区，参考键为“order_details_fk1”，以在“orders”表格上进行分区，以提高查询性能。其它的配置包括在“USERS”表格空间中存储、使用10%的空间作为自由空间、使用默认的缓冲池等。

- 创建序列SEQ1的语句如下

```sql
CREATE SEQUENCE  SEQ1  MINVALUE 1 MAXVALUE 999999999 INCREMENT BY 1 START WITH 1 CACHE 20 NOORDER  NOCYCLE  NOKEEP  NOSCALE  GLOBAL ;
```
![pict5](pict5.png)

以上SQL语句的目的是创建一个名为SEQ1的序列（SEQUENCE），用于生成递增的序列值。具体解释如下：

- CREATE SEQUENCE SEQ1：创建一个名为SEQ1的序列。
- MINVALUE 1：指定序列的最小值为1。
- MAXVALUE 999999999：指定序列的最大值为999999999。
- INCREMENT BY 1：指定每次增加的步长为1，即序列值递增1。
- START WITH 1：指定序列从1开始递增。
- CACHE 20：指定缓存大小为20，即一次性取出20个序列值，提高性能。
- NOORDER：指定不保证生成序列值的顺序，即生成的序列值不一定是按照创建的顺序递增。
- NOCYCLE：指定序列值不循环，即当达到最大值后，不会重新从最小值开始递增。
- NOKEEP：指定在序列用完或数据库关闭后不保存序列值。
- NOSCALE：指定序列值不支持小数。
- GLOBAL：指定序列为全局序列，可供所有会话使用。

该 SQL 代码用于创建一个序列（SEQUENCE），该序列名为 SEQ1。该序列的最小值为1，最大值为999999999，每次增加1，从1开始递增。序列值会被缓存起来，缓存大小为20，以提高性能。此外，该序列不保证生成序列值的顺序、不支持循环、不保存序列值、不支持小数，并且是一个全局序列，可供所有会话使用。

- 插入100条orders记录的样例脚本如下：

```sql
declare 
   i integer;
   y integer;
   m integer;
   d integer;
   str varchar2(100);
BEGIN  
  i:=0;
  y:=2015;
  m:=1;
  d:=12;
  while i<100 loop
    i := i+1;
    --在这里改变y,m,d
    m:=m+1;
    if m>12 then
        m:=1;
    end if;
    str:=y||'-'||m||'-'||d;
    insert into orders(order_id,order_date) 
      values(SEQ1.nextval,to_date(str,'yyyy-MM-dd'));
  end loop;
  commit;
END;
```
![pict6](pict6.png)

上述代码是一个PL/SQL脚本，用于向Oracle数据库的orders表中插入100条订单数据，每条订单的日期依次递增，从2015年1月12日开始，每月增加一个月，最后的订单日期为2023年1月12日。
- 在order_details表中插入数据

```sql
DECLARE
  i INTEGER;
  j INTEGER;
  max_order_id NUMBER;
BEGIN
  SELECT MAX(order_id) INTO max_order_id FROM orders;
  i := max_order_id - 99;
  WHILE i <= max_order_id LOOP
    FOR j IN 1..5 LOOP
      INSERT INTO order_details (id, order_id, product_id, product_num, product_price)
      VALUES (SEQ1.nextval, i, 'product_' || j, j, j*100);
    END LOOP;
    i := i + 1;
  END LOOP;
  COMMIT;
END;
```
![pict7](pict7.png)

这段代码的主要目的是向订单详情表 order_details 中批量插入数据，以补充之前的订单数据。解释如下：

DECLARE 表示开始声明区域，其中声明了两个变量 i 和 j，分别用于循环计数和产品编号。

通过 SELECT MAX(order_id) INTO max_order_id FROM orders 查询 orders 表中的最大订单号，赋值给 max_order_id 变量。

i := max_order_id - 99 计算最大订单号和99的差值，将结果赋值给 i 变量。

WHILE i <= max_order_id LOOP 开始循环，循环条件是 i 小于等于最大订单号 max_order_id。

FOR j IN 1..5 LOOP 嵌套的循环语句，用于循环产品数量，从1循环到5。

INSERT INTO order_details (id, order_id, product_id, product_num, product_price) VALUES (SEQ1.nextval, i, 'product_' || j, j, j*100) 向订单详情表中插入一条数据，其中 id 为序列 SEQ1 的下一个值，order_id 为当前循环的订单号 i，product_id 为字符串 'product_' 后跟循环计数器 j，product_num 为循环计数器 j，product_price 为循环计数器 j *100。

END LOOP 结束内层的循环。

i := i + 1 增加订单号 i 的值，继续下一次循环。

END LOOP 结束外层的循环。

COMMIT 表示提交插入的数据。

总的来说，这段代码的作用是向订单详情表中插入一些批量数据，以便测试和验证系统的性能和稳定性。

- 联合查询与执行计划分析
> 查询order_id 范围在200~300内的物品的product_id，product_num，product_price，order_date

```sql
EXPLAIN PLAN FOR
SELECT od.product_id, od.product_num, od.product_price, o.order_date
FROM orders o
INNER JOIN order_details od ON o.order_id = od.order_id
WHERE o.order_id >= 200 AND o.order_id <= 300;

SELECT * FROM TABLE(DBMS_XPLAN.DISPLAY);
```
![pict8](pict8.png)
![pict9](pict9.png)


上述执行计划中，我们可以看到查询语句的具体执行过程，以及每个操作的成本和执行时间。

## 实验总结

本次Oracle分区表的创建实验让我深入了解了Oracle数据库分区表的创建方法和不同分区方式的使用场景。

首先，我们需要确定分区键，即用于对表进行分区的列或列集合，必须是表中的列或列的组合，并且必须包含数据类型为数值型或日期型的列。接着，使用CREATE TABLE语句创建分区表时，需要在表定义中指定PARTITION BY子句，并指定分区键、分区类型和分区名称等参数。最后，在向分区表插入数据时，Oracle会自动根据分区键的值将数据插入相应的分区中。

在不同的场景下，我们可以选择不同的分区方式来对表进行分区：

1. RANGE分区适用于根据数值型或日期型分区键的范围进行分区，常用于按照时间范围分区。
2. LIST分区适用于根据离散的分区键值列表进行分区，常用于按照地理区域或类别分区。
3. HASH分区适用于根据分区键的散列值进行分区，常用于分布式应用场景，可以实现数据均衡分布。
4. Composite分区可以将多个分区方式组合起来使用，例如按照时间范围进行RANGE分区，再按照地理区域进行LIST分区，以实现更灵活的数据分布和查询。

通过使用Oracle分区表，我们可以提高查询效率和维护效率，简化了数据访问权限，也提高了系统性能。因此，在实际的开发中，选择合适的分区方式可以为我们带来更好的效果。

